<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Life | skywalking's blog]]></title>
  <link href="http://changwu-tw.github.com/blog/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://changwu-tw.github.com/"/>
  <updated>2012-05-18T17:01:43-05:00</updated>
  <id>http://changwu-tw.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Chang-Wu Chen]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[[轉錄] 想成為知法自保者，你我都應該做的練習題]]></title>
    <link href="http://changwu-tw.github.com/blog/2012/03/30/2012-0330/"/>
    <updated>2012-03-30T17:05:00-05:00</updated>
    <id>http://changwu-tw.github.com/blog/2012/03/30/2012-0330</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>文章出處：<a href="https://www.facebook.com/notes/viv-chou/%E9%9A%A8%E5%AF%AB-%E6%83%B3%E6%88%90%E7%82%BA%E7%9F%A5%E6%B3%95%E8%87%AA%E4%BF%9D%E8%80%85%E4%BD%A0%E6%88%91%E9%83%BD%E6%87%89%E8%A9%B2%E5%81%9A%E7%9A%84%E7%B7%B4%E7%BF%92%E9%A1%8C/10150777576976303">by Viv Chou</a></p>

<p>因為文林苑事件讓工作進度延緩，剛搭小黃回家，路上司機跟我閒聊文林苑一事，劈頭就說這些釘子戶好貪，要五億真不要臉……你以為我會生氣？錯了，我沒有。我只淺淺的說那是王家為了讓建商知難而退，故意開高價，但他們沒拿一毛錢。</p>

<p>接下來我也就沒仔細聽這位大哥到底在說些什麼了。</p>

<p>回到家打開臉書，看到很多類似張同學的「理性文」、「中肯文」與「專業文」，有人批評聲援者民粹、理盲，有人支持某名嘴所說的「鍵盤評論者」有多可笑，他們高唱著為公眾利益所著想，多數人的權益，本來就不應為少數人犧牲……</p>

<p>我只是靜默的微笑。</p>

<p><img src="https://fbcdn-sphotos-a.akamaihd.net/hphotos-ak-ash3/s720x720/551582_10150896884888776_630183775_12637857_191452714_n.jpg"></p>

<p>相片轉自台灣立報／黃士航。</p>

<!--more-->


<p>我先坦承自己不是正規法律系畢業的學生，只是很幸運的被現況逼得不得不向人請教、惡補法律後，所習得的個人心得。或許相對，但不是絕對的正確。</p>

<p>現在在我身邊，最憤怒的，多半是法律系正規畢業生，他們知法、懂法，比這些人更明白除了憲法以外，法條本來就是歷代權勢角力下所誕生的產物。時代會改變，思想會調整，於是，修法本來就沒有停止的一天。</p>

<p>法不是聖物，它比較像是一個朝代的成長記錄與象徵，代表著這時候的人們是如何面對問題，與選擇什麼方法去解決。</p>

<p>所以為什麼我們總是要釋憲，憲法就是國家原則，之所以簡短、易懂，就是為了讓公民能在不忘根本的情況下，懂得去質疑不洽當的法條，委請大法官來釋憲修正。如果翻過小六法，就會發現有好幾條或刪、或減或增修的痕跡，每一項，有些是受到國際壓力下修改，有些則是公民自覺或犧牲者促成。</p>

<p>除了那幾條霸權時期留下來的遺毒，大多數的法條都是基於人民福祉而設立。這狀似廢話，因為我們是民主國家，法律不就是為了自由、平等與人權而誕生的嗎？但是，近期卻有好幾條法律，是為了某些人的商業利益而訂立。</p>

<p><img src="https://fbcdn-sphotos-a.akamaihd.net/hphotos-ak-prn1/s720x720/533696_10150896887118776_630183775_12637861_87041511_n.jpg"></p>

<p>相片轉自台灣立報／黃士航。</p>

<p>我就先只提土地徵收條例、都市更新條例吧！</p>

<p>今天幾則「理性文」大多都自行招認，這幾條法律就是配合經濟所促成的內容，裡面有許多荒誕不經的規範，以及模糊不清的地帶。</p>

<p>如果你手上正好有一本101年以前的小六法，請翻開行政法規土徵條例第1條、第3條、第4條、第4-1條、第11條、第13條、第14條、第15條、第30條、第31條、第33條、第38條以及第39條，仔細去看那些光鮮亮麗的內容，有沒有明確定位何為「公益性」與「必要性」？以及評估標準是放在哪裡？所謂市價又是從什麼時期來訂定？</p>

<p>我相信在此時已經有許多人失去耐心。</p>

<p>可我要告訴你，當你們在宣揚『要懂法律才能保護自己』時，這就是你應該要付出的代價，這象徵著你不能只靠對憲法的認識就能在這社會上生存，而是應該要人人一本小六法，並且將法學素養從國小就劃定為必修課程，一路修讀到大學為止。</p>

<p>這絕對比國語、數學來得重要，而且實用，如果每個人都有這樣的決心，師長也不會再偷拿公民課來考別科的測驗卷，學生也不會因為學測沒幾分而隨便讀隨便寫……</p>

<p>假使真能落實，我樂見其成。</p>

<p>如果你手上還有一本101年後的小六法，請再次翻開土徵條例第1條、第3-1條、第3-2條、第5條、第7條、第10條、第11條、第13條、第13-1條、第15條、第18-1條、第20條、第22條、第25條、第27條、第29條、第30條、第33條、第34-1條、第38條、第40條、第43-1條、第44條、第49條至第52條、第52-1條、第53條至第55條、第58條、第59條及第63條……以上，請仔細觀察有何不同？</p>

<p>你看見的那些些微差異，雖然仍不盡如人意，卻比之前保護更多國家及農民的權益，而這幾條看似簡短（或冗長）的內容，臺灣至少抗爭三十年，蘊含許多人的死亡與悲傷。</p>

<p>直到你我都知道的大埔，直到我們有臉書，直到那些所謂的鍵盤評論者、公民記者崛起後，真實的資訊傳達形成社會上多數民眾的怒吼，多方施壓下，今年的一月四日，才終於順利修改。</p>

<p>這三十年來，你曾試圖了解過這條法嗎？曾經不為自己、為別人來轉貼過一則訊息嗎？是否曾挑戰自己的腦細胞，拼命想讀懂分明就只是幾頁的文字，卻有如咒文一般讓你想撞無數次牆的經驗呢？</p>

<p>這些是關心、關切這些議題的學者專家，或單純只是個公民運動實踐者，幾乎時常在做的事。我想說的不是他們好偉大，而是他們並沒有你想像中那麼的懶惰，或這麼的愚笨。</p>

<p><img src="https://fbcdn-sphotos-a.akamaihd.net/hphotos-ak-ash3/s720x720/552084_10150896888268776_630183775_12637864_1535078318_n.jpg"></p>

<p>相片轉自台灣立報／黃士航。</p>

<p>回到我們親愛的都市更新，請打開營建法規都更條例，翻到第25-1條和36條，以及36條補充規定，麻煩請對照憲法，你不是大法官都不難發現，為什麼建商遇到有國家保障其正當選擇自由的釘子戶，可以勸告兩次不聽就訴請當地主管機關執行強制拆除？</p>

<p>國家法律沒有保障到人民權益，如果你說這不違憲，建議可以找住家附近的公立國中旁聽公民課程，好好重新修補一下你與這個社會的關係。</p>

<p>很多人都說：「我們本來就是多數決的社會，不是嗎？」對，大多數我們貪圖方便，通常都是這麼做。但是都更條例在十年前，你沒看錯，就是那民智好像還未開的十年前，清清楚楚寫明【必須要百分之百同意，才可以執行都更】。</p>

<p>為什麼要從百分之百，改成只要有八成就可以全區都更？</p>

<p>是的，就像你想的一樣，以『這樣還要發展經濟嗎？』為由，短短四年內修法四次，政府以前所未有的超高效率，配合建商修改出這條造成王家今日悲痛的條例。</p>

<p>我們的政府選擇的不是堅守建商讓步，而是選擇讓人民忍氣吞聲。全國大眾的權益，在此時才真是為少數人的利益而犧牲。</p>

<p>從此以後建商僅需達成2/3或3/4的比例同意，就可向剩餘住戶進行「不同意，最後就強拆你家」的行為，搭配「排除您獲得後續都更進度資訊」的處理方式，再將案子送給無民間代表的審議委員會進行審查。</p>

<p>「協調會」上的程序，永遠只環繞在：依照建商邏輯談房屋分配與價碼，不接受就是祭出強拆條款。無法同意都市更新的理由，不管是刻意反多數暴力、愛家愛回憶、搬離就失去謀生能力的人…等，通通被簡化為「等著討價還價的釘子戶」。</p>

<p>這個社會存在著各種可能性，一個王家案子就可以看出『一樣米養百樣人』的現象，如果所有的事情都可以被金錢簡言之，那麼法律就不會繁複到讓每個人捶心肝捶到黑了都還是讀不完。</p>

<p>在我寫這段文的同時，文林苑受到社會上極大的矚目，陳冲不得不出面允諾政府需要重新審視都更法。王家因為建商的一座花園，已經被強制拆除完畢，這家人分明可以拿存摺、拿印章，或至少搬個有價值的家具，卻只選擇祖先牌位，以及過世未滿一年的父母遺照……</p>

<p>這樣的王家，蓋得回來嗎？</p>

<p><img src="https://fbcdn-sphotos-a.akamaihd.net/hphotos-ak-prn1/s720x720/535958_10150896899668776_630183775_12637887_718391354_n.jpg"></p>

<p>相片轉自台灣立報／黃士航。</p>

<p>不想成為理盲，你可以怎麼做？我斗膽寫下或許不夠貼切但真誠的建議。</p>

<p>如果你是一名學者，此時最應該自行組織起來，寫出一套讓思想進步的哲學論述，幫助社會脫離金錢至上的邏輯；革命總是從論述開始，這是我非常喜愛的教授所說的一句話。</p>

<p>如果你是建築界人士，此時最應該去構思的，是開始宣導「非怪手式」的都更新思維，請把釘子戶視為創作的挑戰，真正做到讓建築與城市共生，而非強迫城市回歸成空地來配合。</p>

<p>如果你是一名記者，此時最應該學習，都更在全臺灣共有七百多件，王家強拆的同時，別的縣市也同步在拆，這遍地烽火不是陳院長出來說一句話就可以阻止的；沒有媒體，就沒有真相。相信這次你們都知道了。</p>

<p>如果你是一名學生，請不要氣餒，你可以做的事情是最多的。請下載線上直播用的app，隨時關注臉書上的資訊，遇到你認同的議題，請勇敢的去參與，並且全程轉播在網路上；你的眼睛就是社會的眼睛，你的熱情就是社會的熱情，絕對不要小看自己的力量。</p>

<p>如果你是一名普通人，請容我悲觀的提醒你，我們正處在一個即使你什麼也不做、都會在不自覺情況下傷害人的消費時代，不參與、不了解，積極的冷感，並不等於你不會對這社會產生任何負效用；每天一個善念，每天試圖去了解某個議題，即使你狀似沒做到什麼，都會在無形之間提醒自己，去想起「那不遙遠的陌生人是否過得安好」，如此美麗的心。</p>

<p><img src="https://fbcdn-sphotos-a.akamaihd.net/hphotos-ak-ash3/s720x720/533872_10150896889208776_630183775_12637865_1643515537_n.jpg"></p>

<p>相片轉自台灣立報／黃士航。</p>

<p>看到這，還會覺得現場的學生、聲援的群眾，通通都是搞不清楚狀況的人嗎？</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
